\begin{abstract}

Autor wskazuje zmiany w~energetyce, które ograniczają skuteczność
działania klasycznej automatyki systemowej. Sugeruje konieczność
wykorzystania metod operujących na~danych pomiarowych z~większych
obszarów systemu elektroenergetycznego. Przedstawia klasyfikację
systemów pomiarowych, cechy rozproszonych systemów pomiarowych
oraz~przykłady ich zastosowania. Opisuje budowę i~właściwości
protokołu OPC UA, ze~szczególnym naciskiem na~OPC UA TCP. Przedstawia
charakterystykę modułu telemetrycznego MT-101 oraz~możliwe sposoby
komunikacji. Dokumentuje wykonanie serwera oraz~klienta OPC UA
dla~systemu GNU/Linux. Uzasadnia wybór zastosowanych narzędzi
oraz~sposobu realizacji programu. Prezentuje sposób działania wykonanych
programów. Podsumowuje zalety i~wady protokołu OPC UA, przedstawia
wątpliwości co do~możliwości jego zastosowania w~energetyce. Sugeruje
rozważenie wariantu opartego o~protokół UDP lub~alternatywnych protokołów.

\end{abstract}

\begin{english}
\begin{abstract}

The~author points out that changes in~power engineering are limiting
the~efficiency of~classic automation systems. He suggests that using
methods based on~collection of~data from larger areas of~the~system
is~necessary. He shows a~classification of~measuring systems, lists
features of~distributed measuring systems and~examples of~their
application. He describes the~structure and~properties of~the~OPC UA
protocol, with emphasis on~OPC UA TCP. He characterizes the~MT-101
Telemetry Module and~the~supported communication methods. He documents
the~development of~an~OPC UA server and~client for~GNU/Linux. He
describes the~reasoning for~the~particular choice of~tools
and~implementation. He presents the~behavior of~implemented
applications. He summarizes the~advantages and~disadvantages of~OPC UA,
doubting the~possibility of~use in~power engineering. He suggests
considering an~OPC UA variant based on~the~UDP protocol
or~the~alternative measuring network protocols.

\end{abstract}
\end{english}
